---
layout: post
title: RPC, Serialization and Schema
categories:
- 手艺
tags:
- java
- sergent
- work
published: true
comments: true
---
<p>The post is brought to you by <a href="http://fedorahosted.org/lekhonee">lekhonee</a> v0.7</p>

<p>糖果项目的后端用Java编写，我负责service gateway的开发（暂且叫sergent），服务以Java接口+Annotation的形式声明，与Spring集成使用，Java对象被序列化为JSON和XML（通过jackson和castor）与外部系统交互。专门的JSON Schema和XML Schema是可选的，系统交互通过简明的文档和人工确认。</p>

<p>RPC框架是跨进程、跨系统交互的重要工具，RPC框架中又包括远程调用、网络传输和序列化反序列化等等部分。流行的工具包括Facebook的<a href="http://incubator.apache.org/thrift/">thrift</a>，Google的<a href="http://code.google.com/p/protobuf/">Protobuf</a>和原先Hadoop项目下的<a href="http://avro.apache.org/">avro</a>。其中thrift包含远程调用、反序列化、网络等等全部的功能。Protobuf本身是一个序列化反序列化库，另有很多<a href="http://code.google.com/p/protobuf/wiki/ThirdPartyAddOns#RPC_Implementations">第三方RPC实现</a>，avro目前除了序列化和反序列化的功能，也包含了ipc的HTTP Server和SocketServer等实现。在序列化的格式方面，Thrift支持JSON和二进制协议，Protobuf本身<a href="http://code.google.com/p/protobuf/issues/detail?id=82">仅有二进制支持</a>，但已经存在<a href="http://code.google.com/p/protobuf-java-format/">第三方的其他格式实现</a>。 avro原生支持二进制和JSON格式。</p>

<p>从效率上来说，二进制方式的序列化要比文本方式的快。Google Code上（最近迁往了github）有一个<a href="http://wiki.github.com/eishay/jvm-serializers/">tpc项目</a>（thrift-protobuf-compare），根据这个项目的最新的比较结果（与原先不同）：
<img src="http://chart.apis.google.com/chart?chtt=total&chf=c||lg||0||FFFFFF||1||76A4FB||0|bg||s||EFEFEF&chs=700x426&chd=t:3234,4375,4583,5094,5712,6949,7199,7817,9228,9532,11160,11265,12575,12698,13233,14117,14950,16244,17187,23282,28258,31018,37012,43989,61663,74099,113707,141689,218143,225905,227399,227943,228237&chds=0,251061.7483&chxt=y&chxl=0:|woodstox-xstream|fastinfo-xstream|xml%2Fxstream|aalto-xstream|json%2Fgoogle-gson|json%2Fprotobuf|scala%2Fjava-built-in|java-built-in|xml%2Fxstream%2Bc|fastinfo-xstream%2Bc|woodstox-xstream%2Bc|xml%2Fmanual-fastinfo|aalto-xstream%2Bc|hessian|json%2Fjackson-databind|xml%2Fmanual-woodstox|xml%2Fjavolution|json%2Fprotostuff-runtime|avro-generic|json%2Fprotostuff-core|avro|json%2Fjackson-manual|xml%2Fmanual-aalto|thrift-compact|thrift|scala%2Fsbinary|protobuf%2Factivemq%2Balt|protobuf|protobuf%2Fprotostuff-runtime|protobuf%2Fprotostuff-core|kryo|kryo-opt|java-manual&chm=N%20*f*,000000,0,-1,10&lklk&chdlp=t&chco=660000|660033|660066|660099|6600CC|6600FF|663300|663333|663366|663399|6633CC|6633FF|666600|666633|666666&cht=bhg&chbh=6,0,6&nonsense=aaa.png" title="" alt="" /></p>

<p>protobuf成为了三者中耗时最少的框架，之后是thrift和avro，这次avro的耗时甚至超过了文本方式的jackson（主要在反序列化上）。</p>

<p>但是二进制协议通常都需要定义Schema，thrift / protobuf / avro三者各自定义了Schema的格式，没有类似XSD和Json Schema的统一标准，也就是说，当你需要传输一个对象，就要为它编写一个Schema文件。按照通常的习惯，都是先编写Schema，然后通过命令行工具或者自动构建工具来生成Java source。对于新系统还好说，对旧系统这个改造就比较麻烦了。另外，二进制协议不便于调试，所以各个thrift/protobuf/avro先后也都有JSON的实现，在文本的序列化格式上，JSON对XML的优势是全方位的。</p>

<p>所以综合起来，很难说有一种完美的解决方案。二进制协议的效率高，但是改造、编写Schema的代价并不小，还要面对核心Model被绑架到具体框架的风险。文本协议开发简便，不需要Schema，直接POJO就可以序列化和反序列化，但是在时间和空间上都不如二进制的方式。</p>

<p>补充<br />
从tpc项目的结果上看，kryo在时间、空间上都击败了所有对手，而且，kryo的API非常简洁，不需要Schema文件就可以序列化POJO，听起来太完美了，看来以后sergent要借鉴一下的。</p>

<p><strong>补充 2010-06-14</strong>
发现avro现在也有ReflectDatumReader和ReflectDatumWriter，可以通过反射内部自动映射生成Schema，可以尝试一下。</p>
